% ©2016, Sylvain TENIER - Esigelec, Rouen, France
% Licensed under Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
% https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/
\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{hyperref}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage[hyphenbreaks]{breakurl}
\usepackage{graphicx,xcolor} 

%\renewcommand{\thesection}{Exercice \arabic{section}}

%opening
\title{MO Conception de sites web}
\subtitle{Projet ``Innojam 2016''}
\author{}
\date{2016 - semestre 7}
\begin{document}

\maketitle

\section{Contexte}

L'InnoJam SAP est une expérience pratique durant laquelle les participants, épaulés par des experts du domaine, exploitent les dernières technologies et innovations de SAP. Pendant une trentaine d'heures, les participants prennent en main les technologies, réalisent le design-thinking et développent des prototypes de solutions à partir de Business-cases réels fournis par les entreprises partenaires : Bouygues Energies et Services, Coliposte, Orange France et Bearing Point.

Déjà organisé en Allemagne, Espagne et aux Etats-Unis, cet évènement majeur aura lieu les 24 et 25 novembre 2016, pour la première fois en France, dans les locaux de l'ESIGELEC. 60 à 80 élèves de dernière année seront sélectionnés pour participer à l'évènement.

Votre rôle est de mettre en place la plateforme permettant aux :
\begin{description}
  \item[organisateurs]de présenter les sujets et de définir le nombre d'équipes par sujet,
  \item[élèves sélectionnés] de consulter les sujets et de rejoindre une équipe disponible sur le sujet de leur choix.
\end{description}


\section{Cas d'utilisations}
	L'organisation a fourni un diagramme de cas d'utilisations. Vous le trouverez \figurename \ref{fig:dcu}, page \pageref{fig:dcu}.
	Si vous avez besoin d'aide pour comprendre le diagramme, consultez les ressources suivantes :
	\begin{enumerate}
	  \item Les acteurs et l'héritage : \url{http:\\www.uml-diagrams.org/use-case-actor.html},
	  \item La relation extend : \url{http:\\www.uml-diagrams.org/use-case-extend.html},
	  \item Le cours de restructuration UML mis à votre disposition sur ENT.
	\end{enumerate}
	\begin{figure}
		\begin{center}
		  \includegraphics[width=0.8\textwidth,keepaspectratio]{ucDiagram.png}
			\caption{Diagramme de Cas d'Utilisation.}\label{fig:dcu}
		\end{center}
	\end{figure}
	
\section{\'Etapes du projet}
Vous réaliserez ce projet en 3 étapes
\subsection{Conception (séance 2, finalisation avant séance 3)}
Cette étape est à finaliser avant le début de la séance 3. Vous disposez donc de la fin de la séance 2 et d'un temps de travail personnel pour la mener à bien. Le livrable est votre \emph{dossier de conception} déposé sur la plateforme d'hébergement de code \emph{GitLab} grâce à l'outil de gestion de versions \emph{Git}\footnote{Un outil de gestion de versions vous permet de \emph{garder une trace de l'évolution de votre travail} et de vous prémunir de toutes pertes de données, votre projet étant \emph{stocké sur un site externe}}.

Ce livrable doit contenir les éléments suivants :
\begin{enumerate}
	\item schéma d'arborescence du site (liste des pages et liens entre les pages),
	\item maquette de la page d'accueil et de la structure générale du site,
	\item description de chaque page (contenu, images, liens),
	\item diagramme de la base de données.
\end{enumerate}

La maquette peut être r\'ealis\'ee avec l'outil \emph{Pencil} et le diagramme de classes avec \emph{Modelio}. Ces 2 outils sont disponibles sur les machines de l'\'Ecole et téléchargeables gratuitement sur votre propre matériel. 

Vous remettrez sur ENT le lien vers l'URL de votre projet sur la plateforme GitLab avant le début de la séance 3.

\subsection{Réalisation (séances 3 à 6)}

Vous allez travailler à partir du dossier de conception réalisé par un autre binôme. Vous disposez des séances 3 à 6 pour effectuer le codage. Vous devez avoir effectué un premier test de déploiement de votre site sur le serveur de l'\'Ecole avant la fin de la séance 4 (voir section \ref{sec:deploiement}).

Les étapes à suivre sont les suivantes :
\subsubsection{Validation du dossier de conception}
Le binôme doit vous fournir l'URL du projet sur GitLab et vous donner les droits administrateur. Après avoir pris connaissance du dossier de conception, vous avez la possibilité de proposer des modifications à votre enseignant. Une fois l'accord obtenu, vous devez rédiger un document synthétisant les modifications validées.

Avant la fin de la séance 3, vous devez mettre à jour le projet sur GitLab avec :
\begin{enumerate}
  \item le document de modifications du travail de conception,
  \item Le planning prévisionnel de codage pour chaque membre du binôme.
\end{enumerate}

\subsubsection{Codage}
L'utilisation de Javascript est facultative. Vous devez fournir un site 
\begin{description}
	\item[Fonctionnel :] tous les cas d’utilisation doivent être traités.
	\item[Accessible :] les pages doivent être valides (HTML et CSS) et fournir le service si javascript est d\'esactiv\'e.
	\item[Conforme :]  vous devez respecter le dossier de conception et le document de modifications validés et déposés sur GitLab séance 3.
	\item[Dynamique :] l'affichage de la liste des projets et des équipes doit provenir de la base de données.
\end{description}

Une fois le codage démarré, vous devez \emph{individuellement} mettre le projet à jour en continu sur GitLab. Le projet doit contenir, en plus des documents de conception et de planning :
\begin{enumerate}
  \item l'ensemble des fichiers sources (HTML, CSS et PHP) mis-à-jour au fur et à mesure,
  \item l'ensemble des ressources nécessaires (images, \ldots)
  \item le script de création de la base de données permettant de mettre en place facilement la BDD sur un nouveau serveur.
\end{enumerate}

\subsection{Déploiement sur le serveur de l'école}\label{sec:deploiement}

Le site doit être déployé sur un serveur web pour être évalué. Les identifiants de connexion au serveur vous seront communiqués en début de séance 4.
Dès la séance 4, vous devez vous familiariser avec le déploiement en déposant votre page d'accueil et en mettant en place au moins une table de votre base de données. Vous déploierez ensuite au fur et à mesure pour vous assurer du bon fonctionnement sur le serveur de l'\'Ecole. Votre déploiement final devra être effectué avant la soutenance.

\colorbox{pink}{\hbox to 0.4\textwidth{Seul le site déployé sera évalué.\hfill}}

\section{Critères d'évaluation}
\subsection{Conformité}
	\begin{enumerate}
		\item Le \emph{dossier de conception} établi lors de la séance 2 doit répondre intégralement au sujet. Les éventuels éléments complémentaires doivent tenir compte du temps réduit de programmation.
		\item La \emph{réalisation} doit être conforme au dossier de conception tel qu'il a été validé par le binôme qui le reçoit et par l'enseignant au plus tard en fin de séance 3. 
	\end{enumerate}

\subsection{Cohérence}
 Votre site web doit ressembler à un \emph{site web} et non à une collection de \emph{pages dépareillées}. 
\begin{itemize}
	\item Au niveau de la \emph{conception}, une structure commune à toutes les pages doit être définie.
	\item Au niveau de la \emph{réalisation}, l'utilisation d'un gabarit commun pour la structure et de feuilles de styles externes pour la présentation est primordiale.
\end{itemize}

\subsection{Validité}
\begin{enumerate}
	\item Le code HTML doit être au format html5 et passer avec succès la validation w3c.
	\item Le code CSS doit être valide w3c.
	\item Les règles d'accessibilit\'e doivent être respect\'ees (accès aux fonctionnalit\'es sans Javascript).
\end{enumerate}
	
\subsection{Sécurité}
\begin{enumerate}
	\item Les saisies de formulaires doivent être protégées contre les injections SQL.
	\item Les affichages dynamiques (issus de la base de données) doivent être sécurisés contre l'injection de code.
\end{enumerate}

\subsection{Implication}
	Chaque membre d'un binôme (ou d'un éventuel trinôme) doit individuellement déposer régulièrement son travail sur le projet \emph{GitLab} du groupe. L'absence de dépôt implique une absence de participation.
\end{document}


